% By zmienic jezyk na angielski/polski, dodaj opcje do klasy english lub polish
\documentclass[polish,12pt]{aghthesis}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{url} 
\usepackage{tabularx}
\usepackage{indentfirst}

\author{Katarzyna Lasak, Andrzej Kaczmarczyk}

\title{System adnotacji dokumentów\\ dla potrzeb analizy strategicznej} 

\supervisor{dr hab. inż.\ Aleksander Byrski}

\date{2014}

% Szablon przystosowany jest do druku dwustronnego, 
\begin{document} 

\maketitle 



\section{Cel prac i wizja produktu}
%\section{Project goals and vision}
\label{sec:cel-wizja}
 Celem projektu jest wytworzenie oprogamowania wspierającego proces zbierania, opisywania, magazynowania dokumentów, w celu uproszczenia procesu wykonywania analizy strategicznej w jednostkach Policji. Podobne oprogramowanie mogłoby być rozwijane w ramach Polskiej Platformy Bezpieczeństwa Wewnętrznego jako wspomagające pracę organów ścigania na rzecz bezpieczeństwa publicznego.
 
 Problemem jest mnogość dokumentów pojawiających się jako źródła analizy, które generuą z kolei duży problem z utrzymaniem odpowiedniego w nich porządku. Dodatkowo, analitycy potrzebują szybkiego dostępu do wszelkich możliwych danych (skojarzonych z dokumentami źródłowymi), które potrzebne są do wykonania ich pracy.
 
 Na rynku nie ma dostępnych dedykowanych, kompleksowych rozwiązań tego typu problemu. Istnieją pewne aplikacje szablonowe, które można dostosować do około 75\% wymagań projektu, jednak cena ich wdrożenia jest względnie duża (sumaryczna kwota przekracza kilka tysięcy złotych) jak na niekompletne rozwiązanie problemu.
 
 Zatem, produkt tej pracy będzie umożliwiał wygodne magazynowanie dokumentów oraz zarządzanie danymi ich dotyczącymi (tzw. metadanymi). Będzie mógł być dostępny dla każdej jednostki Policji, która go wymaga (poprzez sieć Internet). Dodatkowo będzie posiadał funkcje wspierające wykonywanie analiz strategicznych (typu SWOT) oraz ich powiązanie z dokumentami w systemie.
 
 Oceniono, że produkt taki można dostarczyć mieszcząc się w dostępnych zasobach (głównie ludzkich - dwie osoby oraz czasowych - czas trwania projektu inżynierskiego), a jego wykonanie od podstaw jest rozwiązaniem sensownym, z powodu braku alternatyw w postaci gotowych rozwiązań. Głównymi zidentyfikowanymi zagrożeniami okazały się być: nieznajomość lub wybór nieodpowiedniej technologii (istnieje bardzo wiele możliwych podejść, jednak niektóre niekoniecznie są odpowiednie dla produktu) oraz niejasne wymagania dotyczące analiz SWOT i formy interfesu użytkownika.

\section{Zakres funkcjonalności}
%\section{Functional scope}
\label{sec:zakres-funkcjonalnosci}

Użytkownikami systemu są osoby fizyczne. Część z nich ma dostęp do całego
systemu, a inni mają dostęp tylko do niektórych funkcji.\\
Pełen zakres użyteczności systemu obejmuje funkcje związane z:
\begin{enumerate}
  \item dokumentami: możliwość dodania dokumentu
  wraz z metadanymi, które go opisują, edycji, usunięcia oraz podglądu
  dokumentu, a także wyszukania dokumentów po zadanych kryteriach.
  \item metadanymi: możliwość dodania deskryptora
  metadanej, jego edycji oraz usunięcia, a także grupowania metadanych.
  \item raportami: generowanie,
  przechowywanie raportów wraz z metadanymi, które je opisują, możliwość edycji,
  usunięcia oraz podglądu raportu, a także wyszukania raportów po zadanych
  kryteriach.
  \item analizami: udostępnienie narzędzia do
  tworzenia analiz, możliwość edycji, usunięcia oraz podglądu analizy, a
  także wyszukania analiz po zadanych kryteriach dotyczących metadanych.
\end{enumerate}
Do najważniejszych wymagań niefunkcjonalnych należą: wygoda użytkowania,
komfortowy czas odpowiedzi, a także uwierzytelnianie i autoryzacja użytkowników.

\section{Wybrane aspekty realizacji}
%\section{Selected realization aspects}
\label{sec:wybrane-aspekty-realizacji}

 System jest zrealizowany w technologii web. Wynika to z wielu jej zalet, wśród których można wymienić łatwy dostęp (powszechność), dużą popularność, która przekłada się na rozwinięte zaplecze technologiczne, naturalną architekturę klient-serwer \cite{Vaadin}. Zdecydowano się także na wykorzystanie popularnej ostatnio technologii dokumentowych baz danych, ze względu na ich elastyczność (brak modelu danych) oraz szybkość \cite{mongo}.
 
 Pod względem technicznym system został tak zaprojektowany oraz wykonany, by umożliwić łatwy rozwój i ewentualną podmianę podsystemów. Starano się więc zachować wszelkie praktyki programowania obiektowego, które wspomagają osiągnięcie opisanego stanu. Dzięki temu system jest przejrzysty, a jego struktura i działanie są intuicyjne.

System zbudowany jest w oparciu o warstwy, z których każda posiada swoją rolę. W obrębie warstwy, części (podsystemy) korzystają ze wspólnych obiektów, które są względem siebie zależne. Każda warstwa jednak, tworzy odrębną część z dobrze zdefiniowanym interfejsem.

Warstwa \emph{UI} pełni rolę interfejsu dla użytkownika i, za pomocą \emph{wartswy komunikacji}, wykonuje operacje na \emph{modelu}, który zajmuje się odwzorowaniem rzeczywistości w systemie w sposób obiektowy oraz udostępnianiem odpowiednich operacji, które można wykonać na zebranych danych (obiektach). Za przechowywanie informacji w naturalny sposób odpowiada baza danych, a pomost pomiędzy \emph{modelem}, a fizyczną reprezentacją danych w bazie pełni \emph{warstwa dostępu do danych}, która umożliwia podstawowe operacje typu zapis, odczyt, wyszukanie, usunięcie, pobranie dla podstawowych jednostek danych, którymi są obiekty.

\section{Organizacja pracy}
%\section{Work organization}
\label{sec:organizacja-pracy}

Praca w ramach projektu została podzielona w taki sposób, aby części realizowane
przez członków zespołu były niezależne i dzięki temu możliwe było
równoległe ich tworzenie. Andrzej był odpowiedzialny
za stworzenie logiki systemu i połączenie z bazą danych, Katarzyna - za
interfejs użytkownika.\\
Planowanych etapów tworzenia projektu było 3, natomiast czas, w którym
założyliśmy, że musimy wykonać produkt okazał się krótszy niż faktyczny, dzięki
czemu mogliśmy rozdzielić prace ostatniego etapu na dwa mniejsze etapy. 

W zarządzaniu projektem zastosowano podział
prac na dobrze zdefiniowane etapy z wyznaczonymi z góry produktami i
datą zakończenia oraz tworzenie definicji zadań przed rozpoczęciem ich
realizacji, przypisywanie ich do członków zespołu i etapu tworzenia projektu. W celu
wygodnego prowadzenia projektu założone zostało repozytorium kodu
przy pomocy serwisu \emph{Bitbucket}, do zarządzania zadaniami wykorzystano tzw. 
\emph{issue tracker} udostępniany przez ten serwis.

\section{Wyniki projektu} 
%\section{Project results}

\label{sec:wyniki-projektu}

Produktami powstałymi w wyniku prac projektowych są, w szczególności: prototyp (w celu dokładniejszego zbadania wymagań), produkt końcowy wraz z dokumentacją oraz część dokumentów projektu rozwojowego.

Aplikacja została zweryfikowana poprzez wykonanie testów akceptacyjnych, które dały pozytywny wynik (szerszy opis w dokumencie \emph{Podsumowanie projektu}). W następnej kolejności system został zaprezentowany klientowi, który ostatecznie zaakceptował produkt.

Pomimo tego, że produkt powstawał jednocześnie z odkrywaniem, niejasnych początkowo, wymagań (z pomocą prototypu), udało się osiągnąć gotową, funkcjonalną aplikację. Co więcej, przeprowadzone przy okazji analizy projektu rozpoznanie, posłużyło jako podstawa do sformułowania kilku części projektu rozwojowego.

Dokonano także pomiaru wydajności systemu, którego dokładne wyniki przedstawiono w dokumencie podsmowującym projekt. Pomiary te pokazały, że z systemu można korzystać komfortowo przy standardowym, szacowanym obciążeniu. Istotniejszym efektem pomiarów jednak okazały się być same wyniki. Porównane z empirycznymi testami, dostarczyły danych liczbowych, za którymi kryje się takie hasło jak \emph{komfortowa praca z aplikacją}.

System posiada ograniczenia dotyczące funkcji związanych z generowaniem raportów - nie wszystkie są dostępne, a część systemu za nie odpowiedzialna jest w dużej mierze zaślepiona. Ograniczenia te zostały uzgodnione z klientem.

W ramach dalszego rozwoju aplikacji należałoby przede wszystkim dostarczyć wspomniane wyżej funkcje dotyczące raportów oraz rozwinąć model bezpieczeństwa systemu - w szczególności dostarczyć przyjazny interfejs użytkownika do zarządzania bezpieczeństwem i uprawnieniami.


% o ile to mozliwe prosze uzywac odwolan \cite w konkretnych miejscach a nie \nocite

\bibliography{bibliografia}

\end{document}
